\documentclass[a4paper]{G2-105}
\usepackage[utf8]{luainputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}

\input{settings.tex}

\def\chapteronetitle{Анализ проблемы оценки эффективности каналов продаж для сайта \CommonMtSite{}}
\def\chaptertwotitle{Модели и алгоритмы инструментов анализа эффективности каналов продаж}
\def\chapterthreetitle{Описание разработанных инструментов}
\def\chapterfourtitle{Апробация и оценка эффективности разработанных инструментов}

% Приложение А
\def\AppendixAName{Справка о результатах проверки выпускной квалификационной работы на наличие заимствований}

% Приложение Б
\def\AppendixBName{Техническое задание}

% Приложение В
\def\AppendixVName{Руководство системного программиста}

% Приложение Г
\def\AppendixGName{Справка о внедрении}

\begin{document}

\VSTUSetPZContents{
\begin{VSTUList}
\ulitem{Введение}
\ulitem{Глава~\ref{ch:one}~\chapteronetitle}
\ulitem{Цели и задачи разработки}
\ulitem{Выводы к главе~\ref{ch:one}}
\ulitem{Глава~\ref{ch:two}~\chaptertwotitle}
\ulitem{Выводы к главе~\ref{ch:two}}
\ulitem{Глава~\ref{ch:three}~\chapterthreetitle}
\ulitem{Выводы к главе~\ref{ch:three}}
\ulitem{Глава~\ref{ch:four}~\chapterfourtitle}
\ulitem{Выводы к главе~\ref{ch:four}}
\ulitem{Заключение}
\ulitem{Список использованных источников}
\ulitem{Приложение~А~---~Справка о результатах проверки выпускной квалификационной работы на наличие заимствований}
\ulitem{Приложение~Б~---~\AppendixBName}
\ulitem{Приложение~В~---~\AppendixVName}
\ulitem{Приложение~Г~---~\AppendixGName}
\end{VSTUList}
}
\VSTUSetPZGraphics{
\begin{VSTUNumberedList} %todo
\ulitem{Описание предметной области}
\ulitem{IDEF0 диаграмма бизнес-процесса анализа каналов продаж (как есть)}
\ulitem{IDEF0 диаграмма бизнес-процесса анализа каналов продаж}
\ulitem{Проблема анализа эффективности каналов продаж}
\ulitem{Анализ аналогов систем анализа эффективности каналов продаж}
\ulitem{Коллтрекинг}
\ulitem{UTM-метки}
\ulitem{Цели и задачи}
\ulitem{Концептуальная модель предметной области}
\ulitem{Диаграмма вариантов использования}
\ulitem{Макет формы для генерации отчета о доходах каналов продаж}
\ulitem{Макет отчета о доходах каналов продаж}
\ulitem{Макет тестера UTM-меток каналов продаж}
\ulitem{Апробация}
\ulitem{Выводы}
\end{VSTUNumberedList}
}

\VSTUInitializePZ

\abstract{Аннотация}
Документ представляет собой пояснительную записку к выпускной работе
бакалавра на тему ``\VSTUTitle''. В документе приводится обзор
аналогов разработанной программы, теоретическая часть и описание разработанной
программы.

Пояснительная записка включает в себя страниц~---~\totalpages, рисунков~---~\totalfigures, таблиц~---~\totaltables, формул~---~\totalequations, приложений~---~\totalappendices.

\newpage{}

\tableofcontents{}

\newpage{}


\starchapter{Введение}

Организация \CommonMtName{} занимается бронированием туристических баз. Сайт \CommonMtSite{} предоставляет возможность найти нужную турбазу и забронировать ее. Бронирование возможно по телефону или онлайн. Доход организации напрямую зависит от количества заявок. Соответственно для увеличения прибыли, необходимо увеличить прирост клиентов, бронирующих базы. 

Для привлечения клиентов активно используется реклама. Одним из основных направлений является реклама в Интернете: поисковые системы, социальные сети, партнерские сайты. Также приоритетным направлением считается офлайн реклама: визитки, банеры и т.п. Рекламные компании имеют различную стоимость и уровень привлечения клиентов. Основными задачами маркетолога является выявление и развитие наиболее эффективных рекламных кампании.В организации \CommonMtName{} анализ эффективности рекламных кампаний~--- трудоемкий процесс.

Данная работа призвана проанализировать процесс анализа рекламных кампаний в организации \CommonMtName{}, выявить существенные проблемы и разработать методы их решения.

\chapter{\chapteronetitle}\label{ch:one}

\ttl

\section{Описание предметной области}

\ttl

\subsection{Каналы продаж}

Клиент может сделать заявку на бронирование двумя способами: на сайте mirturbaz.ru или по телефону, позвонив в колл-центр. При этом существуют различные методы привлечения клиентов: реклама в Интернете, социальных сетях, визитках и т.п. Каждый из таких методов должен рассматриваться как отдельный канал продаж. 

Канал продаж~--- способ предоставления клиентам определенного продукта~\cite{bib:sales_channel_def}.
Для \CommonMtName{} продуктом, который предоставляется клиенту, является услуга по бронированию. Существует два способа предоставления этой услуги: через сайт и по телефону. Поэтому для \CommonMtName{} выделяются два основных канала продаж: бронирование по телефону и онлайн. Также в данной организации различные методы привлечения клиентов тоже рассматриваются как отдельные каналы продаж, которые имеют определенные характеристики.

Все рекламные кампании имеет различную стоимость, трафик клиентов, а следовательно различные уровни продаж и доходов. Поэтому каждую рекламную кампанию стоит рассматривать как канал продаж. \CommonMtName{} использует различные виды рекламных кампаний, начиная обычными визитками и заканчивая рекламой в Интернете. Активно используется реклама на партнерских сайтах и в социальных сетях.

Одним из важных является использование рекламы в поисковых системах Интернета. Такая реклама называется контекстной рекламой.

В итоге для \CommonMtName{} выделяются следующие виды каналов продаж по способу привлечения клиентов в организацию:
\begin{itemize}
\item контекстная реклама поисковых систем;
\item органическая выдача поисковых систем;
\item реклама на партнерских сайтах;
\item социальные сети;
\item офлайн реклама.
\end{itemize}

И каналы продаж по способу предоставления услуг клиенту:
\begin{itemize}
\item бронирование по телефону;
\item бронирование на сайте.
\end{itemize}

\subsection{Контекстная реклама}

Чаще всего клиенты пытаются найти туристическую базу в Интернете, используя различные поисковые системы.
После обработки запроса поисковая системы выдает пользователю результат в виде списка ссылок на различные веб-сайты. Выданный результат делится на два типа: органические (organic search results) и платные результаты поиска (paid search results).

Органические результаты поиска~--- это та часть списка с результатом, который формируется в соответствии с алгоритмом определения релевантности ссылок поисковому запросу. Эти результаты являются «естественными». Платные результаты поиска~--- наоборот, эта часть списка, которая формируется из ссылок, оплативших свое присутствие в этом списке~\cite{bib:organic_paid_search}. 

Пользователи Интернета чаще посещают результаты поиска, которые отображаются в верхней части страницы результатов. Поэтому эта часть отводится под результаты платного поиска. Также к ней относится правая боковая часть страницы. Онлайн-объявления в этих местах обычно указываются в другом цвете и с такими пометками, как «Реклама» или «Рекламная ссылка».

Платными результатами поиска является контекстная реклама. Контекстная реклама~--- это рекламная кампания, подразумевающая рекламное объявление, выдаваемое поисковой системой по определенным запросам~\cite{bib:cpc}. Обычно она состоит из заголовка, ссылки на веб-сайт, текста и дополнительных элементов. 

Многие поисковые системы предоставляют сервисы для управления контекстной рекламой, например: сервис Google AdWords~\cite{bib:adwords} для поисковой системы Google и сервис Яндекс.Директ~\cite{bib:yadirect} для Яндекс. У контекстной рекламы плата устанавливается за один клик по объявлению, а стоимость зависит от различных факторов. Также многие поисковые сервисы ведут аукционные системы оплаты.

Организация \CommonMtName{} работает со следующими сервисами контекстной рекламы: 
\begin{itemize}
\item Google AdWords для поисковой системы Google;
\item Яндекс.Директ для поисковой системы Яндекс.
\end{itemize}

Каждая контекстная реклама имеет различную стоимость, трафик клиентов веб-сайта и количество продаж. Поэтому каждую контекстную рекламу следует рассматривать как отдельный канал продаж. Не стоит также забывать, что органические результаты поиска различных поисковых систем являются источником клиентов и продаж. Поэтому так называемую «органику» различных поисковых систем необходимо выделить в каналы продаж. 

В \CommonMtName{} выделены следующие группы каналов продаж, связанных с контекстной рекламой:
\begin{itemize}
\item контекстная реклама Google AdWords;
\item контекстная реклама Яндекс.Директ.
\end{itemize}

И каналы продаж, связанные с органикой поисковых систем:
\begin{itemize}
\item органика Google;
\item органика Яндекс;
\item органика других поисковых систем.
\end{itemize}

Эффективная контекстная реклама приводит к увеличению уровня конверсии сайта.
Конверсия~--- это процент посетителей сайта, выполнивших на нём какие-либо целевые действия, от общего числа посетителей сайта~\cite{bib:conversion_rate,bib:conversion_rate_ru}. Целевые действия могут принимать различную форму. Например, это может быть покупка товара, регистрация, подписка на рассылку новостей, загрузка программного обеспечения и любая другая деятельность за пределами простого просмотра страницы.
В \CommonMtName{} целевым действием является успешное бронирование турбазы клиентом.


\subsection{Возврат инвестиций}

Есть вероятность, что расходы на канал продаж будут превышать доходы с него, и тогда прибыль упадет. Следует выделить такое понятие как эффективные каналы продаж.
Эффективными каналами продаж являются прибыльные каналы. 

В маркетинге в качестве показателя прибыльности часто используется коэффициент ROI (return of investment), что в переводе с английского~--- возврат инвестиций. Возврат инвестиций (ROI)~--- финансовый показатель стоимости бизнес-инвестиций и расходов, отношение прибыли к затратам, выраженное в процентах~\cite{bib:roi_chapter}.
 
ROI может выражаться математически так~\cite{bib:roi_chapter}:

\begin{gather}\label{eq:froi}
\CommonROIFormula
\end{gather}
\CommonROIFormulaDescription

Данный коэффициент служит для оценки того, насколько успешным оказалось вложение и для сравнения эффективности инвестиций, что очень важно для бизнеса. Расчет ROI для канала продаж~--- это один из способов узнать об эффективности канала по его доходам и расходам.

Анализируя для каналов продаж их трафик заявок, доходы и расходы, коэффициент ROI, маркетолог может выявлять наиболее эффективные каналы. Имея эти данные, легче формировать рекламную политику организации. Качественный анализ эффективности каналов продаж, открывает наиболее успешные пути инвестирования, которые приведут к увеличению прибыли организации. 

\section{Бизнес-процесс оценки эффективности каналов продаж в ООО "Мир Турбаз"}

В \CommonMtName{} в обязанности маркетолога входит управление каналами продаж. Для повышения эффективности каналов и показателя ROI, маркетолог уделяет часть работы на анализ эффективности каналов продаж. Одним из приоритетных направлений является контекстная реклама в Интернете, поэтому основная часть работы уделяется на развитие каналов продаж, связанных с контекстной рекламой. 

\subsection{Бизнес процесс работы маркетолога с каналами продаж, связанных с контекстной рекламой}

Каждая контекстная реклама (рекламная кампания) рассматривается маркетологом как отдельный канал продаж. Маркетологу необходимо анализировать рекламные кампании, выявлять эффективные и улучшать их. Для этого проводится анализ каналов продаж, связанных с контекстной рекламой по доходам и расходам. 
Далее на рисунке~\ref{fig:idef0_before_cpc_analysis} представлена IDEF0 диаграмма бизнес-процесса анализа каналов продаж, связанных с контекстной рекламой.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./img/diagrams/idef0_before_cpc_analysis}
\caption{IDEF0 диаграмма бизнес-процесса анализа каналов продаж, связанных с контекстной рекламой\label{fig:idef0_before_cpc_analysis}}
\end{figure}

Для получения данных о затратах с каналов продаж, маркетолог использует сервисы Google AdWords и Яндекс.Директ. В этих сервисах можно увидеть денежные средства, которые были затрачены на работу каждой контекстной рекламы (канала продаж) за определенный период.

Также производится расчет данных о доходах по каналам продаж. Для выявления доходов с одного канала продаж, необходимо выявить все заявки на бронирование, которые были получены с данного канала. Затем получают прибыль с полученных заявок. Эта прибыль и будет считаться доходом с канала продаж. Сложность состоит в том, что нет инструмента, который бы показывал отчет по заявкам и их прибыли для каждого канала продаж. Из-за этого маркетолог не может точно узнать доходы с каналов. Ему приходится только предполагать о примерном уровне доходов каналов продаж, опираясь на данные о трафике посещений и данных о прибыли с заявок. Данные о трафике посещений по каналам продаж маркетолог получает из сервисов веб-аналитики Google Analytics~\cite{bib:google_analytics} и Яндекс Метрика~\cite{bib:yametrika}. 
Например, существует контекстная реклама направленная на туристические базы, связанные с рыбалкой в Астраханской области. Чтобы узнать о примерном уровне дохода с такого канала, бухгалтерия предоставляет данные о прибыли заявок, созданных на астраханские туристические базы. Но часть этих заявок могла «прийти» совсем с других каналов: органики Google, рекламы в социальных сетях, визиток. К тому же клиент попав на сайт по этой контекстной рекламе мог забронировать базу в соседней области. И тогда эту заявку и прибыль с нее скорее всего учитывать не будут. По трафику переходов с этой рекламы можно судить о ее популярности.

В итоге видя данные о доходах и расходах каналов продаж, маркетолог может выделить наиболее эффективные каналы продаж. Из-за проблем с получением данных о доходах, анализ получается некачественный, а его результаты~--- неточными.

Получив результаты анализа об эффективности каналов, маркетолог приступает к их улучшению и повышению эффективности. Для этого он использует различные маркетинговые приемы. Управление контекстной рекламой (каналами продаж) происходит в сервисах  Google AdWords, Яндекс.Директ. В итоге маркетолог должен получить улучшенные каналы продаж, которые будут приносить прибыль.
Этот бизнес-процесс отображен ниже на рисунке~\ref{fig:idef0_before_cpc_work}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./img/diagrams/idef0_before_cpc_work}
\caption{IDEF0 диаграмма бизнес-процесса работы маркетолога с каналами продаж, связанных с контекстной рекламой\label{fig:idef0_before_cpc_work}}
\end{figure}

Если бы была возможность получить статистику по заявкам для каждого канала продаж, а также данные о прибыли и доходах для этих заявок, то данные о доходах каналов продаж были бы более точными. Такая возможность сделала бы анализ эффективности более качественным. Маркетологу бы не пришлось обращаться к сервисам веб-аналитики и бухгалтерии, чтобы предугадать уровень доходов.

Хороший анализ каналов продаж и методы маркетинга приведут к улучшению каналов продаж и росту прибыли организации.
Улучшенный бизнес-процесс представлен на рисунке~\ref{fig:idef0_after_cpc_analysis} и рисунке~\ref{fig:idef0_after_cpc_work}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./img/diagrams/idef0_after_cpc_analysis}
\caption{IDEF0 диаграмма улучшенного бизнес-процесса анализа каналов продаж, связанных с контекстной рекламой\label{fig:idef0_after_cpc_analysis}}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./img/diagrams/idef0_after_cpc_work}
\caption{IDEF0 диаграмма улучшенного бизнес-процесса работы маркетолога с каналами продаж, связанных с контекстной рекламой\label{fig:idef0_after_cpc_work}}
\end{figure}

\subsection{Бизнес процесс работы маркетолога с каналами продаж остальных типов}

Похожим образом происходит работа маркетолога и с другими типами каналов продаж: органика поисковых систем, реклама на партнерских сайтах, социальные сети, офлайн реклама.
Отличием является получение данных о затратах. Здесь получение и расчет данных о затратах специфичен для каждого вида канала продаж. Например, для визиток расходы идут на печать и распространение, стоимость рекламы на партнерских сайтах зависит от договоренности с владельцем сайта, а органика поисковых систем бесплатна.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./img/diagrams/idef0_before_other_analysis}
\caption{IDEF0 диаграмма бизнес-процесса анализа каналов продаж остальных типов\label{fig:idef0_before_other_analysis}}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./img/diagrams/idef0_before_other_work}
\caption{IDEF0 диаграмма бизнес-процесса работы маркетолога с каналами продаж остальных типов\label{fig:idef0_before_other_work}}
\end{figure}

При расчете доходов каналов продаж остальных типов существует такая же проблема, как и с каналами продаж, связанных с контекстной рекламой. Это отсутствие возможности получить данные о заявках и их прибыли для каждого канала продаж. Ниже представлен бизнес-процесс с существованием такой возможности.  

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./img/diagrams/idef0_after_other_analysis}
\caption{IDEF0 диаграмма улучшенного бизнес-процесса анализа каналов продаж остальных типов\label{fig:idef0_after_other_analysis}}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./img/diagrams/idef0_after_other_work}
\caption{IDEF0 диаграмма улучшенного бизнес-процесса работы маркетолога с каналами продаж остальных типов\label{fig:idef0_after_other_work}}
\end{figure}

\subsection{Проблема получения данных о доходах каналов продаж}

Основная проблема в том, что сбор данных о доходах каналов продаж является трудоемкой задачей. В каналы продаж вкладываются деньги, но нет точных данных о доходах с каналов продаж. У маркетолога нет возможности узнать сколько заявок приносит определенный канал продаж и соответственно верно рассчитать доходы с него. Маркетологу приходится лишь предполагать приблизительный уровень доходов для каждого канала продаж, опираясь на показатели трафика каналов продаж и данные о заявках из бухгалтерии. Такой подход приводит к некачественному анализу эффективности каналов продаж. Результаты этого анализа являются лишь приблизительными, и могут быть даже неточными. Это усложняет процесс улучшения каналов и повышения их прибыльности.

Также следует выделить проблему связывания заявок с каналами продаж. Клиент может бронировать базы по телефону, позвонив в колл-центр или самостоятельно на сайте \CommonMtSite{}. Каким образом определять источник заявки, если она создана по телефону? Номер телефона указывается в контекстной рекламе, визитках, в социальных сетях, партнерских сайтах. Любой из этих каналов продаж может быть источником этой заявки. С заявками, созданными клиентом на сайте подобная ситуация, ведь перейти или узнать о сайте \CommonMtSite{} можно с помощью любого канала продаж.

\section{Обзор инструментов для связывания заявок с каналами продаж}

Для решения проблемы связывания заявок с каналами продаж можно использовать технологию коллтрекинга и UTM-метки. Коллтрекинг подходит для бронирования заявок по телефону. При бронировании заявок онлайн на сайте можно использовать разбор UTM-меток.


\subsection{Коллтрекинг}

Коллтрекинг (от англ. call tracking)~--- это технология, позволяющая связать количество входящих звонков с рекламным каналом~\cite{bib:call_tracking,bib:call_tracking_ru}. К каждому рекламному каналу привязывается свой отдельный телефонный номер. Когда происходит звонок от клиента, то по номеру телефона на который он позвонил, можно определить с какого рекламного канала клиент.

Существует два основных метода коллтрекинга: статический и динамический.

Статический коллтрекинг~--- это привязка одного телефонного номера к одному рекламному источнику. 
Для каждого канала продаж устанавливается свой телефонный номер. По номеру на который поступил звонок, будет понятно, какой канал продаж сработал. Таким образом можно вести статистику заявок, совершенных по телефону, для каждого канала продаж. Статический коллтрекинг подходит для отслеживания звонков с офлайновых рекламных кампаний: визитки, билборды, радио и т.п.

Динамический коллтрекинг~--- это технология подмены и показа определенных телефонных номеров на сайте. На сайте может указываться телефон организации. При переходе клиента на сайт, номер телефона на сайте устанавливается в зависимости от источника перехода клиента. Таким источником может быть контекстная реклама, рекламная ссылка в социальных сетях, партнерских сайтах. Получается что у разных посетителей сайта могут отображаться разные телефонные номера.

Динамический коллтрекинг подходит для рекламы в Интернете и отображения телефонного номера на сайте. Статический коллтрекинг подходит для различного вида офлайн рекламы.

\subsection{UTM-метки}

UTM-метки (от англ. Urchin Tracking Module parameters)~--- это пять URL параметров, используемых маркетологами для отслеживания эффективности рекламных кампаний в Интернете~\cite{bib:utm_doc}. Через эти параметры передается информация о параметрах перехода посетителя с рекламной площадки в систему веб-аналитики. 

Для каждой контекстной рекламы устанавливаются UTM-метки, в которых указывается информация о рекламной кампании. Эти UTM-параметры добавляются к URL сайта, на который должен произойти переход с рекламы. Системы веб-аналитики Google Analytics и Яндекс Метрика отслеживают этот переход и по UTM-меткам могут определить источник перехода - контекстную рекламу. 

UTM-метки настраиваются для каждой контекстной рекламы в сервисах Google AdWords для рекламы в Google и Яндекс.Директ для рекламы в Яндексе.
Описание и использование UTM-меток приведено в таблице~\ref{tab:utm}~\cite{bib:utm_doc}.

\begin{longtable}[l]{|c| >{\centering}m{12cm}|}
\caption{Описание UTM-меток}
\label{tab:utm}\tabularnewline
\hline
UTM-параметр & Назначение\tabularnewline
\endfirsthead
\hline
UTM-параметр & Назначение\tabularnewline
\endhead
\hline
utm\_source & Определяет рекламодателя, сайт, публикацию и т.д., которые обеспечивают трафик для ресурса (например adwords, yadirect).\tabularnewline
\hline
utm\_medium & Определяет рекламный или маркетинговый канал (цена за клик, баннер, рассылка по электронной почте).\tabularnewline
\hline
utm\_campaign & Определяет название кампании, слоган продукта, его промокод и т.п.\tabularnewline
\hline
utm\_term & Определяет ключевые слова для поисковой рекламы.\tabularnewline
\hline
utm\_content & Применяется, чтобы различать схожий контент или ссылки в одном и том же объявлении.\tabularnewline    
\end{longtable}

Параметры utm\_source, utm\_medium и utm\_campaign являются обязательными, их необходимо всегда добавлять в URL. Параметры utm\_term и utm\_content добавлять необязательно. Фрагмент utm\_~--- обязательный префикс каждого параметра.

В качестве примера можно рассмотреть контекстную рекламу для Google, связанную с рыбалкой в астраханской области.
Параметру источника трафика utm\_source стоит установить значение «adwords», которое означает сервис контекстной рекламы Google AdWords. 
Параметру utm\_medium присвоим значение «cpc»~--- реклама за клик, а utm\_campaign~--- «astrahan\_fishing», название рекламной кампании. 
Параметр utm\_term будет автоматически проставлен после запроса в поисковой системе и отображения рекламы и будет содержать ключевые слова запроса. 
Параметр utm\_content указывать не обязательно. 
На рисунке~\ref{fig:url_example} изображена ссылка на сайт \CommonMtSite с UTM-метками для данной контекстной рекламы.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./img/url_example}
\caption{Пример URL с UTM-метками\label{fig:url_example}}
\end{figure}

С помощью UTM-меток системы веб-аналитики могут анализировать трафик посещений сайта и соотносить их к разным источникам.
Выше перечисленные правила организации UTM-меток следует соблюдать для правильной работы сервисов веб-аналитики. Но также можно определять свои правила работы с UTM-метками. 


\section{Анализ аналогов систем отслеживания эффективности каналов продаж}

\ttl

\subsection{Отслеживание эффективности каналов продаж в CRM-системах}

Для отслеживания эффективности каналов продаж, могут использоваться платные CRM-системы. Одними из таких систем являются SalesMan CRM~\cite{bib:salesman} и Canape CRM~\cite{bib:canape}. Они представляют собой сервисы для автоматизации продаж малого и среднего бизнеса. Данные сервисы интегрируются с сайтом и предоставляют различные инструменты, связанные с ведением сделок, аналитикой, маркетингом, ведением клиентской базы, планированием. Одним из таких инструментов является определение эффективности каналов продаж.

Данные системы предлагают инструмент, который бы генерировал аналитический отчет эффективности каналов продаж. Такой отчет позволяет увидеть:
\begin{itemize}
\item прибыль, которую принес тот или иной канал;
\item канал притока клиентов;
\item визуальный отчет насколько эффективны рекламные вложения.
\end{itemize}
На основе собранных можно судить об эффективности каналов, как по деньгам, так и по клиентам.

Для связывания заявок с каналами эти системы предоставляют модуль, который отслеживает заявки по каналам продаж. Этот модуль использует коллтрекинг для отслеживания заявок, созданных по телефону и отслеживание UTM-меток для связывания онлайн заявок.

На рисунке~\ref{fig:canape_report} представлен пример отчета эффективности каналов продаж, сгенерированный системой Canape CRM. Пример взят с официального сайта системы.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./img/canape_report}
\caption{Пример отчета эффективности каналов продаж, сгенерированный системой Canape CRM\label{fig:canape_report}}
\end{figure}

На данном отчете можно увидеть для каждого канала продаж его расходы, количество сделок, сумму сделок, средний чек, стоимость заявок. Данный вид отчета выглядит очень просто по сравнению с отчетом системы SalesMan CRM.
Далее на рисунке~\ref{fig:salesman_report} представлен скриншот примера отчета эффективности каналов продаж, сгенерированный системой SalesMan CRM. Скриншот сделан на ознакомительном сервисе SalesMan CRM.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./img/salesman_report}
\caption{Пример отчета эффективности каналов продаж, сгенерированный системой SalesMan CRM\label{fig:salesman_report}}
\end{figure}

Данный отчет может строится для любого периода. Для каждого канала продаж можно увидеть доходы, расходы количество сделок. Эти данные можно увидеть для всего периода в целом, так и для определенного дня. Есть возможность увидеть детали сделок за день для определенного канала. Присутствует наглядный график доходов по каналам продаж в течении указанного периода по дням. Также отдельно указывается самый эффективный и самый слабый канал. Присутствует фильтрация по каналам.

Для работы системы устанавливается и настраивается веб-сервер, затем сама CRM, далее интеграция с сайтом. Регистрируются различные пользователи с различными правами. Работа с CRM происходит в отдельном интерфейсе в виде сайта.

Эти системы являются платными, и все услуги по установке, обслуживанию, поддержке, обучение персонала и различного рода расширения имеют отдельную стоимость.

\section{Выбор и обоснование методов}

Использование сторонних CRM-систем таких, как SaleMan CRM и Canape CRM имеет ряд минусов:
\begin{itemize}
\item высокая стоимость;
\item зависимость от сторонних разработчиков;
\item дополнительное обучение сотрудников;
\item отдельная рабочая область.
\end{itemize}

Отдельная рабочая область представлена в виде отдельного веб-сайта. Маркетологу и другим менеджерам по заявкам придется постоянно переключатся между панелями администрирования \CommonMtSite{} и CRM-системой, что усложняет рабочий процесс. Также многие сущности, например заявки, будут дублироваться для двух систем.

Минусом является зависимость от сторонних разработчиков при расширении функциональности и устранении неполадок. 

В основном все услуги и расширения предоставляются за отдельную плату: расширенная техническая поддержка, установка, настройка, отчетность, обучение, интеграция, администрирование, дополнительное число пользователей.

Альтернативным решением является разработка собственных инструментов для анализа эффективности каналов продаж.

Одним из таких инструментов является инструмент для генерации отчета по доходам для каналов продаж. На данном отчете можно будет увидеть для каждого канала продаж количество всех заявок, оплаченных заявок, среднюю стоимость заявок, распределение количества заявок по способу создания: через телефон или сайт. Также для каждого канала продаж будет возможность увидеть детальную информацию о заявках.

Другим инструментом является тестер UTM-меток. Его задачей является помочь маркетологу при настройке UTM-меток для каналов продаж на сайте \CommonMtSite{}. 

Необходимой разработкой будет модуль для связывания заявок с каналами продаж.
Для связывания каналов продаж с заявками, созданных онлайн, можно использовать коллтрекинг. Чтобы определить канал продаж для заявок, созданных онлайн, достаточно разобрать URL источника запроса и UTM-метки.

Сравнительный анализ аналогов с собственными инструментами анализа эффективности каналов продаж представлен в таблице~\ref{tab:analysis}.

\begin{longtable}[l]{| >{\centering}m{7cm}| >{\centering}m{2cm}| >{\centering}m{2cm}| >{\centering}m{3cm}|}
\caption{Сравнительный анализ аналогов с собственными инструментами анализа эффективности каналов продаж}
\label{tab:analysis}\tabularnewline
\hline
Характеристика & \multicolumn{2}{>{\centering}m{4cm}|}{CRM системы} & Собственный модуль на сайте \CommonMtSite{}\tabularnewline
\cline{2-3}
 & SalesMan CRM & Canape CRM & 
\endfirsthead
\hline
Характеристика & \multicolumn{2}{>{\centering}m{4cm}|}{CRM системы} & Собственный модуль на сайте \CommonMtSite{}\tabularnewline
\cline{2-3}
 & SalesMan CRM & Canape CRM & 
\endhead
\hline
\multicolumn{4}{| >{\centering}m{14cm}|}{Достоинства} \tabularnewline
\hline
Интеграция с сайтом \CommonMtSite{} & + & + & + \tabularnewline
\hline
Управление каналами продаж \CommonMtSite{} & + & + & + \tabularnewline
\hline
Классификация заявок по каналам продаж \CommonMtSite{} & + & + & + \tabularnewline
\hline
Отслеживание источника заявок, созданных по телефону (коллтрекинг) & + & + & + \tabularnewline
\hline
Отслеживание источника заявок, созданных онлайн (UTM-метки) & + & + & + \tabularnewline
\hline
Тестирование UTM-меток & - & - & + \tabularnewline
\hline
Отчет о доходах каналов продаж, по разным срезам & + & + & + \tabularnewline
\hline
\multicolumn{4}{| >{\centering}m{14cm}|}{Недостатки} \tabularnewline
\hline
Дополнительное обучение сотрудников по использованию системы & + & + & - \tabularnewline
\hline
Зависимость от сторонних разработчиков & + & + & - \tabularnewline
\hline
Лишний пользовательский интерфейс & + & + & - \tabularnewline
\hline
Высокая стоимость & + & + & - \tabularnewline
\end{longtable}

На основе анализа достоинств и недостатков, обоснованным решением проблемы будет разработка собственных инструментов анализа эффективности каналов продаж.

Решением проблемы просмотра данных о доходах каналов продаж и оценки эффективности каналов будет инструмент для генерации отчета о доходах каналов продаж. На сгенерированном отчете, маркетолог сможет увидеть данные о доходах для каждого канала.

Для проблемы определения канала продаж при переходе клиента на сайт \CommonMtSite{} в Интернете, решением будет модуль, который будет определять канал продаж по параметрам перехода: UTM-метки, URL источника перехода.

Для проблемы связывания заявки с каналом продаж, решением будет модуль связывания заявки с каналом продаж. Если заявка создается по телефону, то этот модуль будет предоставлять возможность менеджеру выбрать номер телефона, на который звонит клиент. Через номер телефона модуль привяжет к заявке соответствующий канал продаж. Если заявка создается клиентом онлайн, то модуль привяжет к заявке канал, определенный ранее по параметрам перехода.

Для работы с каналами необходим модуль, который позволит маркетологу создавать и редактировать каналы продаж.

При настройке канала продаж и указании его UTM-меток на сайте \CommonMtSite{} маркетолог может ошибиться. Тогда каналы продаж для перехода на сайт будут определяться неверно. Решением такой проблемы будет инструмент тестирования определения канала продаж по UTM-меткам.

\starsection{Цели и задачи}

Целью настоящей работы является \CommonGoal.

Достичь поставленную цель предполагается путем решения следующих задач:
\CommonTasks


\starsection{Выводы к главе~\ref{ch:one}}

Качественный анализ эффективности каналов продаж, необходим для разработки стратегий, направленных на получение прибыли и повышение уровня ROI. Поэтому задача по разработке инструментов для анализа эффективности каналов продаж является очень важной для \CommonMtName{}.
	
В данной главе была изучена предметная область и бизнес-процесс анализа эффективности каналов продаж, выявлена основная проблема~--- трудоемкость сбора данных о доходах каналов продаж. Одним их решений было представлено в виде разработки инструментов анализа эффективности каналов продаж, предоставляющих отчет о доходах каналов. Сравнив аналоги с собственными инструментами, было выбрано решение о разработке инструментов анализа эффективности каналов продаж. Затем были поставлены цели и сформулированы задачи.

\chapter{\chaptertwotitle}\label{ch:two}
\ttl
\section{Основные возможности инструментов}

Каналами продаж занимается маркетолог. Для связывания заявок с каналами продаж и генерации отчета о доходах необходимо, чтобы на сайте \CommonMtSite{} был перечень всех каналов продаж. У маркетолога должна быть возможность на сайте управлять каналами продаж~--- создавать новые и редактировать существующие. 

Для контекстной рекламы маркетолог должен создать канал продаж и указать в нем UTM-метки, чтобы при переходе клиента с рекламы на сайт, определялся нужный канал продаж. Но маркетолог может ошибиться в указании UTM-меток. Должна быть возможность проверить определение канала продаж по UTM-меткам при переходе на сайт \CommonMtSite{}.

Для получения данных о доходах каналов необходим инструмент, с помощью которого маркетолог может посмотреть отчет о доходах для каждого канала и по разным срезам. 

В итоге выделяются следующие возможности разрабатываемых инструментов:

\begin{itemize}
\item тестирование определения каналов продаж по UTM-меткам;
\item просмотр отчета о доходах каналов продаж.
\end{itemize}

Функциональные и нефункциональные требования представлены в приложении~Б~---~\AppendixBName.

\section{Модель каналов продаж}

В базе данных должны храниться каналы продаж с информацией о своем типе, названии, описании, номере телефона, UTM-метках и состоянии активности. Любая заявка должна принадлежать каналу продаж и при том только одному. Канал продаж в свою очередь может иметь множество заявок. Ниже на рисунке~\ref{fig:ER} представлена ER-модель канала продаж.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=1]{./img/diagrams/ER}
\caption{ER-модель канала продаж\label{fig:ER}}
\end{figure}

Для редактирования и создания каналов продаж необходим модуль управления каналами продаж. В данном модуле при создании канала маркетолог сможет указать имя, описание, тип канала (органика, контекстная реклама и т.д.), UTM-метки и номер телефона. Если физически канал перестал существовать, то на сайте удалять его нельзя, так как он должен будет в любом случае фигурировать в отчете. Достаточно будет просто сделать его неактивным.

В панели администрирования сайта должны быть веб-страницы для просмотра каналов продаж, создания и редактирования.

\section{Модель определения канала продаж для текущей сессии пользователя сайта}

Существует возможность создавать заявки на сайте \CommonMtSite{}. За сеанс прибывания на сайте клиент может сделать множество заявок. Для каждого сеанса пользователей сайта создается своя сессия. Сессия начинается, когда пользователь делает первый запрос на сайт, и заканчивается с последним запросом пользователя. Сессия используется для хранения небольшой информации о текущем пользователе и его сеансе.

Клиент может перейти на сайт с любого канала продаж в Интернете. По параметрам перехода можно определить с какого именно канала продаж пришел клиент. Этот выбранный канал можно установить для текущей сессии. Все заявки, которые сделал клиент за эту сессию будут привязаны к установленному каналу продаж. Если во время сессии произойдет переход на сайт с другого канала продаж, то он станет текущим для данной сессии. Тогда заявки, созданные с этого момента, будут привязаны уже к новому каналу.

Необходимо разработать модуль, который будет определять канал продаж по параметрам перехода на сайт и устанавливать его для текущей сессии. На рисунке~\ref{fig:channel_for_session} представлен алгоритм, по которому должен работать разрабатываемый модуль.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.9]{./img/diagrams/channel_for_session}
\caption{Диаграмма активности в нотации UML 2.0, описывающая алгоритм определения канала продаж для текущей сессии пользователя сайта\label{fig:channel_for_session}}
\end{figure}

Данный модуль должен срабатывать при переходе на любую страницу сайта \CommonMtSite{}. По параметрам перехода необходимо определить с какого канала продаж произошел переход и найти его аналог в базе данных. Затем идентификатор выбранного канала записывается в специальный объект сессии, при этом идентификатор прошлого канала затирается, если он был. Также идентификатор канала сохраняется в куки (англ. cookie). 

На сайте \CommonMtSite{} отображается телефонный номер колл-центра по бронированию. Для каждой сессии могут отображаться разные номера. Сейчас на сайте для каждого региона устанавливается свой номер телефона колл-центра. Для отображения берется телефонный номер привязанный к региону пользователя сайта. Регион пользователя определяется по его IP. 
Теперь отображаться должен номер телефона, привязанный к каналу продаж. По разным причинам канал продаж может не иметь телефонного номера. Тогда должен отображаться телефонный номер региона, как это было и  раньше. На рисунке~\ref{fig:phone_view} представлен алгоритм отображения номера телефона колл-центра на сайте \CommonMtSite{}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./img/diagrams/phone_view}
\caption{Диаграмма активности в нотации UML 2.0, описывающая алгоритм отображения номера телефона колл-центра на сайте \CommonMtSite{}\label{fig:phone_view}}
\end{figure}

Одним из этапов является определение канала продаж по параметрам перехода на сайт \CommonMtSite{}. Алгоритм этого этапа представлена на рисунке~\ref{fig:determine_channel_by_params}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./img/diagrams/determine_channel_by_params}
\caption{Диаграмма активности в нотации UML 2.0, описывающая алгоритм определения канала продаж по параметрам перехода\label{fig:determine_channel_by_params}}
\end{figure}

Одним из параметров перехода является URL источника перехода. Для начала необходимо проверить хост источника перехода. Если это сам сайт \CommonMtSite{}, значит пользователь просто перешел между страницами сайта. В этом случае определять канал продаж не нужно, он уже должен быть определен.

Источник перехода может отсутствовать, если переход осуществлен с закладки браузера или напрямую через адресную строку. Это является прямым переходом. Может возникнуть ситуация, когда клиент вышел на сайт через канал продаж, а затем добавил сайт в закладки. На следующий день клиент заходит через закладку и создает заявку. Эта заявка должна быть связана с тем каналом продаж, но из-за прямого перехода определить тот канал продаж невозможно. Для решения такой проблемы необходимо записывать идентификатор канала продаж текущей сессии в cookie. Теперь когда происходит прямой переход, нужно проверить сохранен ли в cookie канал продаж. Если он там есть, то устанавливаем для текущей сессии его, иначе устанавливаем канал продаж типа «Прямой переход».

Если это не прямой переход, значит источником является внешний ресурс. Внешний ресурс определяется по хосту источника перехода и UTM-меткам. На рисунке~\ref{fig:determine_channel_by_utm} представлен алгоритм определения канала продаж по источнику перехода и UTM-меткам.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./img/diagrams/determine_channel_by_utm}
\caption{Диаграмма активности в нотации UML 2.0, описывающая алгоритм определения канала продаж по источнику перехода и UTM-меткам\label{fig:determine_channel_by_utm}}
\end{figure}

Если хост источника~--- поисковая система (google.com, yandex.ru и т.д.) и URL запроса не содержит специальных UTM-меток, то переход произошел с органики. Тогда выбирается канал продаж типа «Органика», соответствующий поисковой системе. Похожим образом происходит и с переходом с социальных сетей.

Если присутствуют необходимые UTM-метки~--- это переход с контекстной рекламы. По UTM-меткам из базы данных выбирается необходимый канал продаж и устанавливается для текущей сессии. 

Если это не органика, социальные сети и контекстная реклама, значит переход произошел с неизвестного ресурса. В этом случае выбирается канал продаж типа «Внешний переход».

\section{Алгоритм связывания заявки с каналом продаж}

Бронирование возможно на сайте или по телефону. Клиент оформляет заявку, заполняя данные о бронировании в специальной форме на сайте. Затем данные формы отправляются на сервер, обрабатываются и создается заявка. Вместе с данными формы должен отправляться id канала продаж, определенного для текущей сессии клиента.

Если клиент решил забронировать базу по телефону, то заявку оформляет менеджер. При оформлении заявки менеджер указывает номер телефона на который позвонил клиент. Тогда с данными формы также отправляется id канала продаж, соответствующего выбранному номеру телефона. 

Отправленная заявка, созданная менеджером или клиентом, обрабатывается на сервере. Если заявка была создана менеджером, то в качестве канала продаж к ней привязывается канал, определенный менеджером. Если заявка была создана клиентом, то привязывается канал, который был определен для сессии клиента.
 
На рисунке~\ref{fig:book_to_channel} представлена диаграмма активности, описывающая алгоритм связывания заявки с каналом продаж.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.9]{./img/diagrams/book_to_channel}
\caption{Диаграмма активности в нотации UML 2.0, описывающая алгоритм связывания заявки с каналом продаж\label{fig:book_to_channel}}
\end{figure}

В итоге в обоих случаях создается заявка, связанная с каналом продаж.

\section{Модель тестирования определения канала продаж по UTM-меткам}

При редактировании и создании на сайте \CommonMtSite{} каналов продаж, связанных с контекстной рекламой, маркетолог может неверно указать UTM-метки для канала. Тогда при переходе с рекламы этого канала не будет определяться нужный канал продаж на сайте. У заявки не будет установлен верный канал. Поэтому для менеджера необходим инструмент, где он сможет тестировать определение канала продаж по UTM-меткам. 

Инструмент должен быть представлен в виде страницы с определенной формой. В форме должно присутствовать поле «Источник», где менеджер указывает URL предполагаемого источника перехода. Также необходимо поле «Цель», куда менеджер указывает URL запроса, содержащий UTM-метки предполагаемой рекламы.
После нажатия кнопки «Тест», должна появиться информация о выбранном канале продаж. Данный инструмент тестирует определение канала продаж по параметрам перехода.

На рисунке~\ref{fig:utm_testing_mockup} представлен макет интерфейса тестирования определения канала продаж по UTM-меткам.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./img/mockups/utm_testing_mockup}
\caption{Макет интерфейса тестирования определения канала продаж по UTM-меткам\label{fig:utm_testing_mockup}}
\end{figure}

Для тестирования используется модуль определения канала продаж. Вызываются методы модуля, которые определяют канал продаж по параметрам перехода. В методы в качестве параметров перехода передаются тестовые данные, которые были указаны маркетологом.

\section{Инструмент для генерации отчета о доходах каналов продаж}

Маркетологу необходим инструмент для просмотра отчета о доходах каналов продаж. Необходимо разработать форму, где можно указать по каким параметрам собирать отчет. Эти параметры больше связаны с заявками, так как доход канала основывается на прибыли заявок. Обязательным параметром является период, за который должны быть созданы заявки. Также необходимы необязательные параметры заявок: регион баз, туристическая база и менеджер.

Указав необходимые параметры, должен сформироваться отчет, где для каждого канала продаж указан его доход. Также можно указывать количество заявок и способ создания заявок (онлайн или телефон). Должна быть возможность посмотреть более детально информацию о заявках канала продаж.

На рисунке~\ref{fig:report_form_mockup} представлен макет формы для сбора отчета.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./img/mockups/report_form_mockup}
\caption{Макет формы для сбора отчета о доходах каналов продаж\label{fig:report_form_mockup}}
\end{figure}

В селекте выбора базы должны указываться только базы указанного региона.

Алгоритм формирования данных отчета представлен на рисунке~\ref{fig:channel_report_alg}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./img/diagrams/channel_report_alg}
\caption{Диаграмма активности в нотации UML 2.0, описывающая алгоритм формирования данных отчета о доходах каналов продаж\label{fig:channel_report_alg}}
\end{figure}

Доход канала продаж является прибылью с заявок этого канала. Прибылью заявок считается комиссия, полученная с заявок.

На рисунке~\ref{fig:report_result_mockup} представлен макет отчета о доходах каналов продаж.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./img/mockups/report_result_mockup}
\caption{Макет отчета о доходах каналов продаж\label{fig:report_result_mockup}}
\end{figure}

\starsection{Выводы к главе~\ref{ch:two}}

В данной главе были рассмотрены методы и алгоритмы решений поставленных задач. Были сформулированы функциональные требования к инструментам и их графическому интерфейсу.


\chapter{\chapterthreetitle}\label{ch:three}
\ttl


\section{Возможности разработанных инструментов}

Были разработаны следующие инструменты и модули:
\begin{itemize}
\item инструмент генерации отчета о доходах каналов продаж;
\item инструмент тестирования определения каналов продаж;
\item модуль управления каналами продаж;
\item модуль определения канала продаж;
\item модуль связывания заявки с каналом продаж.
\end{itemize}

Возможности разработанных инструментов представлены ниже на диаграмме вариантов использования на рисунке~\ref{fig:use_case}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./img/diagrams/use_case}
\caption{Диаграмма вариантов использования инструментов анализа эффективности каналов продаж в нотации UML 2.0\label{fig:use_case}}
\end{figure}

В данной главе будут представлены диаграммы классов разработанных инструментов и модулей. На них цветом выделены классы, которые существовали ранее и частично были модифицированы. Белым цветом выделены новые разработанные классы.

\section{Модуль управления каналами продаж}

Класс SalesChannel является моделью сущности «Канал продаж». Он используется для управления каналами продаж в базе данных. 

Для обработки запросов сайта связанных с каналами продаж используется контроллер SalesChannelsController. Этот класс обрабатывает запросы, работает с данными и перенаправляет пользователя на нужную HTML страницу с результатом. Он обрабатывает запросы, связанные с управлением каналами продаж и тестирования определения канала продаж. Для обработки запросов, связанных с инструментом генерации отчета доходов каналов продаж, используется контроллер StatisticsController. 

На рисунке~\ref{fig:class_channel_CRUD} представлена диаграмма классов модуля управления каналами продаж.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./img/diagrams/class_channel_CRUD}
\caption{Диаграмма классов модуля управления каналами продаж в нотации UML 2.0\label{fig:class_channel_CRUD}}
\end{figure}

\section{Модуль определения канала продаж}

Одним из важных классов является SalesChannelDefinition. Это модуль, отвечающий за определение канала продаж для текущей сессии. Канал продаж определяется по параметрам перехода посетителя сайта: URL источника запроса, UTM-метки запроса, cookie пользователя. После определения канала продаж, модуль устанавливает его для текущей сессии и сохраняет в cookie пользователя. На рисунке~\ref{fig:class_channel_def} представлена диаграмма классов модуля определения канала продаж.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./img/diagrams/class_channel_def}
\caption{Диаграмма классов модуля определения канала продаж в нотации UML 2.0\label{fig:class_channel_def}}
\end{figure}

\section{Инструмент тестирования определения каналов продаж}

Для инструмента тестирования определения каналов продаж был разработан класс SalesChannelTester. Данный класс используется для вызова методов SalesChannelDefinition, связанных с определением канала продаж по параметрам перехода на сайт. На рисунке~\ref{fig:class_channel_test} представлена диаграмма классов инструмента тестирования определения каналов продаж.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./img/diagrams/class_channel_test}
\caption{Диаграмма классов инструмента тестирования определения каналов продаж в нотации UML 2.0\label{fig:class_channel_test}}
\end{figure}

\section{Инструмент генерации отчета о доходах каналов продаж}

Для инструмента генерации отчета о доходах каналов продаж был разработан класс SalesChannelReport. Он наследуется от уже существующего ранее базового класса GenericReport, отвечающего за генерацию отчетов. Класс SalesChannelReport имеет методы, которые по указанным параметрам собирают отчет о доходах каналов продаж и возвращают его в виде хеш-таблицы. На рисунке~\ref{fig:class_channel_report} представлена диаграмма классов инструмента генерации отчета о доходах каналов продаж.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./img/diagrams/class_channel_report}
\caption{Диаграмма классов инструмента генерации отчета о доходах каналов продаж в нотации UML 2.0\label{fig:class_channel_report}}
\end{figure}

\section{Модуль связывания заявки с каналом продаж}

Для оформления заявки используется класс Book::SubmitBook. Для связывания заявки с каналом продаж был разработан класс Book::DetermineSalesChannel. Он привязывает к заявке канал продаж, в зависимости от способа создания заявки: создание менеджером по телефону или клиентом онлайн. На рисунке~\ref{fig:class_channel_to_book} представлена диаграмма классов модуля связывания заявки с каналом продаж.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{./img/diagrams/class_channel_to_book}
\caption{Диаграмма классов модуля связывания заявки с каналом продаж в нотации UML 2.0\label{fig:class_channel_to_book}}
\end{figure}

\starsection{Выводы к главе~\ref{ch:three}}

В данной главе была описана архитектура инструмента тестирования определения канала продаж по UTM-меткам, инструмента генерации отчета о доходах каналов продаж, модуля определения канала продаж по параметрам перехода для текущей сессии, модуля управления каналами продаж, модуля связывания заявки с каналом продаж.


\chapter{\chapterfourtitle}\label{ch:four}

\ttl

\section{Внедрение разработанных инструментов}

Для внедрения необходимо код разработанных инструментов интегрировать в код веб-сайта \CommonMtSite{}. Для изменения базы данных в веб-фреймворке Ruby on Rails используются файлы миграции. Необходимо создать и запустить миграцию для создания таблицы каналов продаж и основных каналов продаж. Содержимое такой миграции представлено в приложении~В~---~\AppendixVName.

Разработанные инструменты были внедрены на веб-сайт с \DateReleased. Справка о внедрении содержится в приложении~Г~---~\AppendixGName.

\section{Анализ эффективности разработанных инструментов}

Для оценки эффективности разработанных инструментов использовался показатель времени, затраченного маркетологом на получение отчета о доходах каналов продаж по заявкам за май месяц 2018 года.

В таблице~\ref{tab:before_release} представлено время затраченное на построение отчета о доходах каналов продаж за май до внедрения разработанных инструментов.

\begin{longtable}[l]{|>{\centering}m{11cm}|>{\centering}m{4cm}|}

\caption{Время, затраченное на построение отчета о доходах каналов продаж за май, до внедрения разработанных инструментов\label{tab:before_release}}\tabularnewline
\hline
Этап & Затраченное время\tabularnewline
\endfirsthead

\hline
Этап & Затраченное время\tabularnewline
\endhead

\hline
Просмотр на сайте каждой заявки за май, для получения данных о стоимости и прибыли заявки & 4 часа 48 минут\tabularnewline

\hline
Составление отчета в Excel таблице & 1 час 17 минут\tabularnewline

\hline
Итог & 6 часов 5 минут\tabularnewline

\end{longtable}

После внедрения разработанных инструментов необходимо создать каналы продаж для уже существующих реклам Google AdWords и Яндекс.Директ. Эти каналы создаются только один раз после внедрения инструментов. Такая настройка заняла около 2-х часов. Затем маркетологу необходимо просто перейти на страницу формирования отчета, указать параметры отчета и нажать кнопку «Сформировать отчет». На новой странице появится сгенерированный отчет о доходах каналов продаж.

Был проведен эксперимент, для получения среднего времени формирования отчета о доходах каналов продаж после внедрения разработанных инструментов.
Был задействован один компьютер со следующими характеристиками:
\begin{itemize}
\item процессор Intel Core i3 3217U CPU @ 1.80GHz x 2;
\item оперативная память 5.7 Гб;
\item жесткий диск 99.8 Гб;
\item операционная система Linux Mint 18.2 Cinnamon 64-bit.
\end{itemize}
На компьютере было запущенно два локальных сервера сайта \CommonMtName{} с общей локальной базой данных. В локальной базе данных хранится такое же количество созданных за май заявок, что и на настоящей базе данных сайта \CommonMtSite{}.  На сайтах этих серверов внедрены разработанные инструменты. На первом сервере запускалось автоматическое тестирование. Тестирование заключалось в создании GET-запросов на формирование отчета о доходах каналов продаж. Запрос отправлялся на второй сервер и выполнялся на нем. Было проведено 100 запросов с различными параметрами генерации отчета. Период создания заявок всегда устанавливался за май 2018 года, регион баз заявок устанавливался случайным образом из пяти возможных вариантов, менеджер заявок устанавливался случайным образом из пяти возможных вариантов. Время выполнения каждого запроса замерялось. Было получено общее время выполнения 100 запросов и их среднее время выполнения. Эти данные представлены в таблице~\ref{tab:after_release}.

\begin{longtable}[l]{|>{\centering}m{6cm}|>{\centering}m{5cm}|>{\centering}m{3cm}|}

\caption{Время, затраченное сайтом на построение отчета о доходах каналов продаж за май, после внедрения разработанных инструментов\label{tab:after_release}}\tabularnewline
\hline
Количество запросов к серверу на формирование отчета & Общее затраченное время работы сайта & Среднее время работы сайта\tabularnewline
\endfirsthead

\hline
Количество запросов к серверу на формирование отчета & Общее затраченное время работы сайта & Среднее время работы сайта\tabularnewline
\endhead

\hline
100 запросов & 7.72 мин. & 4.63 с.\tabularnewline

\end{longtable}

Разница во времени формирования отчета о доходах каналов продаж до внедрения разработанных инструментов и после внедрения составляет около 6 часов. Эта большая разница и она почти равна одному рабочему дню маркетолога. Сокращение времени получения данных о доходах каналов приводит к сокращению времени анализа эффективности каналов продаж. Поэтому можно утверждать об эффективности разработанных инструментов.

\section{Тестирование разработанных инструментов}

Для модуля определения канала продаж для текущей сессии по параметрам перехода было разработано 13 BDD-тестов.

Для тестирования инструментов также использовалось ручное тестирование. Всего было разработано 12 интеграционных тестов:
\begin{itemize}
\item для инструмента генерации отчета о доходах каналов продаж: 4 теста;
\item для инструмента тестирования определения канала продаж по UTM-меткам: 8 тестов.
\end{itemize}

Подробнее тестовые случаи описаны в приложении~Б~---~\AppendixBName.

\section{Публикации и конференции}

Работа была представлена на смотр-конкурсе научных, конструкторских и технологических работ студентов ВолгГТУ в апреле 2018 года по направлению «Программно-информационное обеспечение» и награждена благодарностью. 

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=10cm]{./img/thanks}
\caption{Благодарность за работу «Инструменты для анализа эффективности каналов продаж сайта \CommonMtSite{}»\label{fig:thanks}}
\end{figure}

По данной работе имеется публикация в сборнике материалов научно-практических конференций, относящаяся к вышеуказанному смотру-конкурсу.

\starsection{Выводы к главе~\ref{ch:four}}

В данной главе был рассмотрен процесс внедрения разработанных инструментов. Инструменты можно считать эффективными, так как цель работы достигнута и тестирование пройдено успешно.

\starchapter{Заключение}

В данной работе была рассмотрена проблема трудоемкости сбора данных о доходах каналов продаж сайта \CommonMtSite{}.
В ходе рассмотрения данной проблемы было предложено решение в виде разработки инструментов анализа эффективности каналов продаж.

В главе \ref{ch:one} была рассмотрена проблема сбора данных о доходах каналов продаж сайта \CommonMtSite{}, проблема связывания заявок с каналами, проанализированы способы связывания заявок с каналами продаж, предложено решение и описаны плюсы и минусы основных имеющихся аналогов, сформулированы цели и задачи работы.

В главе \ref{ch:two} была описана предметная область внедрения, рассмотрены основные алгоритмы и методы реализации, выдвинуты требования к графическому интерфейсу, функциональные и нефункциональные требования к инструментам.

В главе \ref{ch:three} была описана архитектура разработанных инструментов, рассмотрены основные сущности, их назначение и принцип работы.

В главе \ref{ch:four} был описан процесс внедрения разработанного решения в бизнес-процесс, проведено его тестирование и проанализирована эффективность работы.


\begin{thebibliography}

\def\bibdate{12.05.2018}

\bibitem{bib:sales_channel_def} Cambridge Business English Dictionary~/ The University of Cambridge.~--- Cambridge~: Cambridge University Press, 2011.~--- 774~p.

\bibitem{bib:organic_paid_search} Van Looy, A. Search Engine Optimization~/ A. Van Looy~// Social Media Management.~--- Cham~: Springer, 2016~--- Ch.~6.~--- P.~113---132.

\bibitem{bib:cpc} Encyclopedia of Machine Learning and Data Mining~/ edited by C. Sammut, G.I. Webb.~--- 2-nd ed.~--- Boston~: Springer, 2017~--- 1326~p.

\bibitem{bib:adwords} Справочный центр Google AdWords [Электронный ресурс]~// Cправка~--- Google~: официальный сайт.~--- Режим доступа~: https://support.google.com/adwords (дата обращ.~\bibdate).

\bibitem{bib:yadirect} О Яндекс.Директе [Электронный ресурс]~: справочный центр~// Яндекс Помощь~: официальный сайт.~--- Режим доступа~: https://yandex.ru/support/direct/ (дата обращ.~\bibdate).

\bibitem{bib:conversion_rate} Conversion Rate [Электронный ресурс]~// The Digital Marketing Reference.~--- Режим доступа~: https://www.marketingterms.com/dictionary/conversion\_rate/ (дата обращ.~\bibdate).

\bibitem{bib:conversion_rate_ru} Хант, Б. Конверсия сайта. Превращаем посетителей в покупателей~/ Б. Хант.~--- Санкт-Петербург~: Питер, 2012.~--- 288~с.

\bibitem{bib:roi_chapter} Samtani, G. Return On Investment (ROI) and Web Services~/ G. Samtani, D. Sadhwani~// Web Services Business Strategies and Architectures.~--- Berkeley~: Apress, 2002~--- Ch.~1.~--- P.~9---22.

\bibitem{bib:google_analytics} Справочный центр Google Analytics [Электронный ресурс]~// Cправка~--- Google~: официальный сайт.~--- Режим доступа~: https://support.google.com/analytics (дата обращ.~\bibdate).

\bibitem{bib:yametrika} О сервисе Яндекс Метрика [Электронный ресурс]~: справочный центр~// Яндекс Помощь~: официальный сайт.~--- Режим доступа~: https://yandex.ru/support/metrika/ (дата обращ.~\bibdate).

\bibitem{bib:call_tracking} Call Tracking Technology Selection Model~/ W. Zehr [et~al.]~// Technology Development. Innovation, Technology, and Knowledge Management~/ edited by T. Daim [et~al.].~--- Cham~: Springer 2014.~--- Ch.~2.~--- P.~23---42.

\bibitem{bib:call_tracking_ru} Сравнение систем Сall tracking [Электронный ресурс]~// CoSSa.~--- Режим доступа~: https://www.cossa.ru/152/70331/ (дата обращ.~\bibdate).

\bibitem{bib:utm_doc} Специальные кампании [Электронный ресурс]~: описание UTM-меток~: cправка Google Analytics~// Cправка~--- Google~: официальный сайт.~--- Режим доступа~: https://support.google.com/analytics/answer/1033863 (дата обращ.~\bibdate).

\bibitem{bib:salesman} SalesMan CRM [Электронный ресурс]~: документация~// SalesMan.~--- Режим доступа~: https://salesman.pro/docs/ (дата обращ.~\bibdate).

\bibitem{bib:canape} Canape CRM [Электронный ресурс]~: документация~// WebCanape.~--- Режим доступа~: http://help.web-canape.ru/crm/opisanie/ (дата обращ.~\bibdate).

\end{thebibliography}

\appendixdocument{\AppendixAName}
\appendixdocument{\AppendixBName}
\appendixdocument{\AppendixVName}
\appendixdocument{\AppendixGName}

\end{document}